+++
title = "അവതാരിക"
description = ""
weight = -20
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>വിശ്വഭാഷകളുടെ സവിശേഷതകൾ പ്രതിഫലിപ്പിക്കുന്ന പ്രാദേശികഭാഷകളിലൊന്നാണ് മലയാളം.
ഇന്ത്യൻ ഭാഷകളിൽ ശ്രേഷ്ഠഭാഷാപദവിയും മലയാളത്തിന് ലഭിച്ചിട്ടുണ്ട്. മലയാളത്തിന് സ്വന്തമായുള്ള
സാഹിത്യസമ്പത്തിന് പുറമേ, 1950 കളിൽ തന്നെ ഇംഗ്ലീഷ്, റഷ്യൻ, ഫ്രഞ്ച്, ജർമൻ തുടങ്ങിയ മിക്ക
ലോകഭാഷകളിൽ നിന്നുമുള്ള കനപ്പെട്ട കൃതികളും മലയാളത്തിലേക്ക് പരിഭാഷപ്പെടുത്തിക്കഴിഞ്ഞിരുന്നു.
വിക്ടർ യൂഗോയുടെ പാവങ്ങൾ, ടോൾസ്റ്റോയിയുടെ യുദ്ധവും സമാധാനവും, ദൊസ്തൊയേവ്സ്കിയുടെ
കാരമസോവ് സഹോദരന്മാർ, മാക്സിം ഗോർക്കിയുടെ അമ്മ തുടങ്ങിയ പ്രമുഖ വിശ്വസാഹിത്യകൃതികളെല്ലാം
മലയാളത്തിൽ വർഷങ്ങൾക്ക് മുമ്പുമുതൽ ലഭ്യമാണ്. ഇപ്പോൾ രണ്ടാം ജന്മശതവാർഷികം ആഘോഷിച്ചുവരുന്ന,
ദൊസ്തൊയേവ്സ്കിയുടെ കുറ്റവും ശിക്ഷയും, ഇഡിയറ്റ്, നിന്ദിതരും പീഡിതരും തുടങ്ങിയ നിരവധി
പ്രശസ്തകൃതികളുടെ ഒന്നിലേറെ പരിഭാഷകൾ ലഭ്യമാണെന്നത് മലയാളത്തിന്റെ മാത്രം പ്രത്യേകതയായി
കാണാവുന്നതാണ്. ഷേക്സ്പിയറിന്റെ സമ്പൂർണകൃതികളും തർജമ ചെയ്യപ്പെട്ടിട്ടുള്ള അപൂർവം
ഭാഷകളിലൊന്നാണ് മലയാളം. സൂക്ഷ്മവായന ആവശ്യപ്പെടുന്നതും അതിദീർഘവുമായ സങ്കീർണകൃതി ജെയിംസ്
ജോയിസിന്റെ യുളീസസ് ന്റെ പരിഭാഷ (പ്രൊ. എൻ മൂസക്കുട്ടിയുടെ) കേരള സാഹിത്യ അക്കാദമി
അടുത്തയിടെ പ്രസിദ്ധീകരിച്ചിട്ടുണ്ട്.</p>
<p>കാവ്യം, നോവൽ, കവിത, ആത്മകഥ, നാടകം തുടങ്ങിയ സാഹിത്യകൃതികളുടെ കാര്യത്തിൽ
വിശ്വസാഹിത്യകൃതികളോടടുത്ത് നിൽക്കുന്ന കൃതികളാൽ സമ്പന്നമാണ് മലയാളം. അടുത്തകാലത്ത്
മഹാമാരികളെക്കുറിച്ചുള്ള പുസ്തകരചനയ്ക്കിടെ മഹാമാരി സാഹിത്യം പരിശോധിച്ചപ്പോൾ മനസ്സിലായത്
രണ്ട് മഹാമാരികൾ ചിത്രീകരിച്ചിട്ടുള്ള ഏക ലോകസാഹിത്യകൃതി തകഴി ശിവശങ്കരപിള്ളയുടെ
തോട്ടിയുടെ മകൻ ആണെന്നാണ്.</p>
<p>ആധുനിക സാമൂഹ്യ-പ്രകൃതിശാസ്ത്ര സാങ്കേതികപദാവലികളാൽ സമ്പന്നമാണ് മലയാളം.
സ്വാഭാവികമായും ആധുനിക ശാസ്ത്ര-സാങ്കേതിക ഗ്രന്ഥങ്ങളുടെ കാര്യത്തിലും മലയാളം മുന്നിൽ തന്നെ
നിലയുറപ്പിച്ചിട്ടുണ്ട്. മനുഷ്യജനിതക പ്രോജക്ട് പൂർത്തിയായ വർഷം തന്നെ (2003) ആധുനിക
ജനിതകശാസ്ത്രത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പ്രൊഫ. എം ശിവശങ്കരന്റെ മനുഷ്യന്റെ പുസ്തകം പുറത്ത് വന്നിരുന്നു.
സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയർ തത്വശാസ്ത്രത്തെക്കുറിച്ച് റിച്ചാർഡ് സ്റ്റാൾമാൻ തന്റെ പ്രസിദ്ധമായ രേഖ
പ്രസിദ്ധീകരിച്ചതിന്റെ തുടർച്ചയായി പ്രസ്തുതവിഷയത്തിലുള്ള ഡോ. അച്യുത്ശങ്കറിന്റെ പുസ്തകം
പ്രസിദ്ധീകരിക്കപ്പെട്ടിരുന്നു.</p>
<p>മുഖ്യധാരയിൽ നിന്നും വ്യത്യസ്തങ്ങളായ സമീപനങ്ങൾ സ്വീകരിച്ചുവന്നിരുന്നതിനാൽ
വിഗ്രഹഭഞ്ജകനായി കരുതപ്പെട്ടിരുന്ന സാമൂഹ്യശാസ്ത്രജ്ഞൻ ഐവാൻ ഇല്ലിയിച്ച് (Ivan
Illich:1926–2002) 1980 കളിൽ കേരളം സന്ദർശിച്ചിരുന്നു. കേരളത്തിലെ ചില ഗ്രാമീണ
ഗ്രന്ഥശാലകൾ അദ്ദേഹം സന്ദർശിക്കയും മലയാളത്തിൽ പ്രസിദ്ധീകരിച്ച പുസ്തകങ്ങളുടെ വിഷയവൈവിധ്യം
കണ്ട് അത്ഭുതപ്പെടുകയും ചെയ്തിരുന്നു. യൂറോപ്യൻ ഭാഷകളുടെ മേധാവിത്വം മൂലം
അന്യംനിന്നുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന പ്രാദേശികഭാഷകളെ സംബന്ധിച്ചുള്ള പ്രസിദ്ധമായ പ്രബന്ധത്തിൽ (The
Decline of the Vernacular) ലോകത്ത് മറ്റേത് പ്രാദേശികഭാഷകൾ നശിച്ചാലും മലയാളം
നിലനിൽക്കുമെന്ന് അദ്ദേഹം രേഖപ്പെടുത്തുകയും ചെയ്തു.</p>
<p>വിവരസാങ്കേതികവിദ്യയുടെ സാധ്യതകൾ പ്രയോജനപ്പെടുത്തിക്കൊ ണ്ടുള്ള ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിലും
മലയാളം മറ്റ് പ്രാദേശികഭാഷകളേക്കാൾ മുന്നിലാണ്. എന്റെ ഭാഷക്ക് എന്റെ ലിപി എന്ന
ലക്ഷ്യവുമായി രചന അക്ഷരവേദി, എന്റെ കമ്പ്യൂട്ടറിന് എന്റെ ഭാഷ എന്ന ആശയവുമായി
സ്വതന്ത്രമലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് തുടങ്ങിയ സന്നദ്ധ പ്രസ്ഥാനങ്ങളും സി ഡാക്ക്, ഐ ടി മിഷൻ തുടങ്ങിയ
സർക്കാർ ഏജൻസികളും മലയാള കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് രംഗത്ത് സംഭാവനകൾ നൽകിവരുന്നു. മലയാള കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ്
രംഗത്ത് പ്രവർത്തിച്ചുവരുന്ന യുവാക്കളുടെ സാന്നിധ്യം മലയാളത്തിന്റെ ആധുനികവൽക്കരണത്തിൽ വലിയ
ശുഭാപ്തിവിശ്വാസം നൽകുന്നുണ്ട്. വിക്കിപീഡിയയിൽ മലയാളത്തിന്റെ സാന്നിധ്യം വർധിപ്പിക്കാൻ
ശ്രമിക്കുന്ന വിക്കി മലയാളം പ്രസ്ഥാനത്തിന് നേതൃത്വം കൊടുക്കുന്നവരിൽ ഭൂരിഭാഗവും
ചെറുപ്പക്കാരാ‍ണെന്ന് കാണാം.</p>
<p>മലയാളഭാഷയുടെ മഹത്വത്തിൽ അതിരുകടന്ന് അഭിരമിക്കാതെ മലയാളഭാഷ ഒട്ടനവധി
പ്രതിസന്ധികളെയും വെല്ലുവിളികളെയും നേരിട്ട് വരികയാണെന്ന വസ്തുതയും കാണാതിരുന്നുകൂടാ.
ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിൽ മലയാളം അക്ഷര സഞ്ചയം, ലിപി സഞ്ചയം, പുതിയ ലിപി, പഴയ ലിപി, തനത്
ലിപി, സങ്കരലിപി, അക്ഷര മാനകീകരണം, ഭാഷാ മാനകീകരണം സാങ്കേതികവിദ്യാ മാനകീകരണം
തുടങ്ങിയ ഒട്ടനവധി മേഖലകളിൽ വ്യത്യസ്തങ്ങളും വിരുദ്ധങ്ങളുമായ സമീപനങ്ങൾ
നിലനിൽക്കുന്നുണ്ട്.</p>
<p>സമീപകാലത്ത് നിരവധി പുസ്തകങ്ങളിലും ലേഖനങ്ങളിലും ഇംഗ്ലീഷിൽ നിന്നും മറ്റ് ലോക ഭാഷകളിൽ
നിന്നും പുതിയ വാക്കുകൾ മലയാളത്തിലേക്ക് തർജമ ചെയ്യപ്പെടുന്നുണ്ട്. ഇന്റർനെറ്റിലും
സാമൂഹ്യശൃംഖലകളിലും നിലവിലുള്ള പല മലയാളവാക്കുകളും പുതിയ അർത്ഥവ്യാപ്തിയോടെ
പ്രയോഗിക്കപ്പെട്ട് വരുന്നുമുണ്ട്. പലപ്പോഴും മറ്റ് ഭാഷകളിൽ നിന്നുള്ള വാക്കുകൾ അതേപടി
സ്വീകരിക്കപ്പെടുന്നുമുണ്ട്. എന്നാൽ ഇതൊന്നും ഒരിടത്തും രേഖപ്പെടുത്താതിരിക്കുന്നതിനാൽ ഇവയിൽ
മിക്കവയും ഭാഷയിൽ ചേർക്കപ്പെടാതെ നഷ്ടപ്പെട്ട് പോവുകയാണ്. ഓക്സ്ഫോർഡ് ഡിക്‌ഷണറിയും
പാശ്ചാത്യനാടുകളിലെ മറ്റ് പല നിഘണ്ടുക്കളും എല്ലാവർഷവും പ്രയോഗത്തിൽ വരുന്ന പുതിയവാക്കുകൾ
സ്വീകരിച്ച് പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നതു കൊണ്ട് അത്രത്തോളം ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷ ശക്തിപ്പെടുകയും
സാർവദേശീയവൽക്കരിക്കപ്പെടുകയും ചെയ്യുന്നുണ്ട്. ഓക്സ്ഫോർഡ് ഡിക്‌ഷണറി പുതുതായി ചേർത്ത 70 ഇന്ത്യൻ
വാക്കുകളിൽ Aadhaar, Chawl, Dabba, Hartal, Shaadi, Ugaad, Dadagir, Badmash,
Chutney, Churidar, Achcha, Bapu, Surya Namaskar, Didi, Masala, Pakka,
Puri, Yar തുടങ്ങിയവ ഉൾപ്പെടുന്നു, മലയാളത്തിൽ നിന്നും അടുത്തയിടെ ചേർത്ത വാക്കാണ് അയ്യോ
(AIYO) ഈ വാക്കിന് ഓക്സ്ഫോർഡ് ഡിക്‌ഷണറിയിൽ നൽകിയിട്ടുള്ള അർത്ഥം ഇതാണ്: A word used in
southern India and Sri Lanka, expressing distress, regret, or grief; ‘Oh
no!’ or ‘Oh dear!’ ”</p>
<p>ഓരോ വർഷാവസാനവും ആ വർഷം പുതുതായി പ്രയോഗിക്കപ്പെട്ട മലയാളപദങ്ങൾ പരിശോധിച്ച്
ഉചിതമായവ ഭാഷാനിഘണ്ടുവിൽ ഉൾപ്പെടുത്താൻ ബന്ധപ്പെട്ട ഏതെങ്കിലും സ്ഥാപനം (മലയാള
സർവകലാശാല, സാഹിത്യഅക്കാദമി, ഭാഷാ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട്) ശ്രമിക്കേണ്ടതാണ്. എന്നാൽ ഇങ്ങനെ
ഭാഷയെ സമ്പുഷ്ടമാക്കാനുള്ള നടപടികളൊന്നും സ്വീകരിക്കാതെ മാറിനിന്ന് ഇംഗ്ലീഷിന്റെ
മേധാവിത്വത്തെ പഴിപറയുന്ന രീതിയും പലരും പിന്തുടർന്ന് വരുന്നുണ്ട്. കോവിഡ് മഹാമാരിയുമായി
ബന്ധപ്പെട്ട് നിരവധി പുതിയ മലയാളപദങ്ങൾ ആവിഷ്കരിക്കപ്പെട്ടിട്ടുണ്ട്. കോവിഡുമായി ബന്ധപ്പെട്ട
ഇംഗ്ലീഷ് പദങ്ങൾക്ക് പകരം ലളിതമായ മലയാളപദങ്ങൾ കണ്ടെത്തണമെന്ന മുഖ്യമന്ത്രിയുടെ ഉപദേശത്തെ
തുടർന്ന് ഭരണപരിഷ്കാര (ഔദ്യോഗിക ഭാഷ) വകുപ്പ് ഏതാനും പദാവലികൾ ഔദ്യോഗികമായി അംഗീകരിച്ച്
പ്രസിദ്ധീകരിച്ചിട്ടുണ്ട്. ഇവയിൽ ചില പദങ്ങൾ മാധ്യമങ്ങൾ ഉപയോഗിച്ച് തുടങ്ങിയിട്ടുണ്ട്. എന്നാൽ
നമ്മുടെ നിഘണ്ടുക്കളിലും മറ്റും ചേർക്കാതിരുന്നാൽ പിന്നീട് ഇവയിൽ പലതും പ്രയോഗത്തിൽ വരാതെ
വിസ്മരിക്കപ്പെടും.</p>
<p>ഇതെല്ലാം വിരൽചൂണ്ടുന്നത് മലയാളഭാഷയെ ആധുനികകാലത്തിനിണങ്ങും വിധം ആസൂത്രിതമായി
വികസിപ്പിച്ചെടുക്കാൻ മൂർത്തമായ ഭാഷാസൂത്രണപദ്ധതികൾ ആവിഷ്കരിക്കേണ്ടതിന്റെ
പ്രാധാന്യത്തിലേക്കാണ്. ഭാഷാവിദഗ്ധരും ഭാഷാസ്നേഹികളും വേണ്ടത്ര ശ്രദ്ധിക്കാൻ താത്പര്യം
കാട്ടാത്ത ഭാഷാസൂത്രണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട പ്രശ്നങ്ങളും പരിഹാരങ്ങളും പൊതുസമൂഹത്തിന്റെ മുന്നിൽ
അവതരിപ്പിക്കാനാണ് എന്റെ പ്രിയസുഹൃത്തും ശാസ്ത്രസാഹിത്യ പരിഷത്തിന്റെ സജീവ പ്രവർത്തകനുമായ സി
എം മുരളീധരൻ ശ്രമിച്ചുവരുന്നത്. വളരെ ചുരുങ്ങിയ കാലത്തിനിടെ ഭാഷാസൂത്രണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട
വിഷയങ്ങൾ ആഴത്തിൽ പരിശോധനാ വിധേയമാക്കുന്ന ഭാഷാസൂത്രണം: പൊരുളും വഴികളും- മലയാളത്തിന്റെ
നാളെ: ചർച്ചകൾക്കൊരാമുഖം (കേരള ശാസ്ത്രസാഹിത്യ പരിഷത്ത്, സെപ്തംബർ 2021) മലയാളത്തിന്റെ
വൈജ്ഞാനികപദവിയുടെ ദൗർബല്യങ്ങളും ശക്തിയും വെളിപ്പെടുത്തുന്നതും വിവിധ മേഖലകളിൽ
പ്രവർത്തിക്കുന്ന ഭാഷാവിദഗ്ധരുടെയും ഭാഷാസ്നേഹികളുടെയും ലേഖനങ്ങളുടെ സമാഹാരവുമായ
മലയാളഭാഷയുടെ വൈജ്ഞാനികപദവി (ജനുവരി, 2022) എന്നീ കനപ്പെട്ട കൃതികൾ മുരളീധരൻ
പ്രസിദ്ധീകരിച്ച് കഴിഞ്ഞിരിക്കുന്നു.</p>
<p>ഭാഷാസൂത്രണത്തിന്റെ ആഗോള, ഇന്ത്യൻ, കേരള അനുഭവങ്ങളും പശ്ചാത്തലവും ചരിത്രവും വിശദമായി
ഭാഷാസൂത്രണം: പൊരുളും വഴികളും എന്ന പുസ്തകത്തിൽ പരിശോധിക്കുന്നുണ്ട്. മലയാളം മരിക്കുന്നു എന്ന്
നിലവിളി കൂട്ടുന്നതിന് പകരം ഭാഷയെ ആധുനികകാലത്തിന് അനുയോജ്യമായി വികസിപ്പിക്കാനുള്ള
മൂർത്തമായ കർമപരിപാടികൾക്ക് രൂപം നൽകണമെന്നതാണ് മുരളീധരൻ സ്വീകരിക്കുന്ന നിലപാട്.
സർക്കാർതലത്തിലുള്ള കർമപരിപാടികൾക്ക് പുറമേ മലയാളഭാഷയ്ക്ക് വേണ്ടി ജനപങ്കാളിത്തത്തോടെയുള്ള
പ്രവർത്തനങ്ങൾ സംഘടിപ്പിക്കണമെന്നും ഇന്റർനെറ്റ് തുടങ്ങിയ ആധുനിക സങ്കേതങ്ങളിൽ മലയാളത്തിന്റെ
സാന്നിധ്യം വർധിപ്പിക്കണമെന്നും യൂനികോഡിന്റെ സാധ്യതകൾ പ്രയോജനപ്പെടുത്താനുള്ള പരിപാടികൾ
ആവിഷ്കരിക്കണമെന്നും മുരളീധരൻ ആവശ്യപ്പെടുന്നു.</p>
<p>ആധുനിക വൈജ്ഞാനികവിഷയങ്ങൾ കൈകാര്യം ചെയ്യാൻ പര്യാപ്തമാവും വിധം മലയാളത്തെ
വളർത്തിയെടുക്കുന്നതിനായുള്ള ആശയങ്ങളും കർമപരിപാടികളും മുന്നോട്ടുവക്കാൻ മുരളീധരൻ നടത്തുന്ന
ശ്രമങ്ങളുടെ തുടർച്ചയാണ് വിജ്ഞാനവും വിജ്ഞാനഭാഷയും എന്ന ഈ ഗ്രന്ഥവും. ഭാഷാവികസനത്തിനായി
ശ്രമിക്കുമ്പോൾ പരിഗണിക്കേണ്ട അടിസ്ഥാന വൈജ്ഞാനിക സമസ്യകളും പ്രഹേളികകളും ചരിത്രപരമായി
പരിശോധിക്കാനാണ് മുരളീധരൻ ഈ പുസ്തകത്തിൽ ശ്രമിക്കുന്നത്. അടിസ്ഥാനം ഉറപ്പിച്ച് ഘട്ടം
ഘട്ടമായി ആധുനികകാലത്ത് അഭിമുഖീകരിക്കേണ്ട വെല്ലുവിളികളിൽ എത്തുക എന്ന തികച്ചും ശാസ്ത്രീയവും
വസ്തുനിഷ്ഠവുമായ രീതിയാണ് മുരളീധരൻ പുസ്തകത്തിൽ സ്വീകരിച്ചിട്ടുള്ളത്. വിജ്ഞാനത്തെ
ചരിത്രപരമായി വിശകലനം ചെയ്തുകൊണ്ടും ഭാഷയുടെ സമകാലീന സാമൂഹ്യ-രാഷ്ട്രീയ പരിസരത്തിലുള്ള
സ്ഥാനത്തെ നിർണയിച്ചുകൊണ്ടുമാണ് ഗ്രന്ഥകർത്താവ് വിവിധ അധ്യായങ്ങളിലൂടെ കടന്നുപോവുന്നത്.
സാധാരണഗതിയിൽ പൊതുവായനക്കാരെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം ബുദ്ധിമുട്ടുണ്ടാവാൻ സാധ്യതയുള്ള
ഭാഷ/ശാസ്ത്രവിഷയങ്ങളാണ് പുസ്തകത്തിൽ പരാമർശിക്കപ്പെടുന്നത്. എന്നാൽ ഭാഷയിലും
വിജ്ഞാനനിർമിതിയിലുമൊന്നും പ്രത്യേക പരിശീലനം ലഭിക്കാത്തവർക്കുപോലും തടസ്സം കൂടാതെ
വായിച്ചുപോകാവുന്ന വായനാശൈലി ഈ പുസ്തകത്തിന്റെ പ്രത്യേകതയായി എടുത്തുപറയേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<p>മലയാള ഭാഷയുടെ ആധുനികകാല വളർച്ചയോടുള്ള പ്രതിബദ്ധതയുടെ ഫലമായി രചിക്കപ്പെട്ട
ഭാഷാസൂത്രണം: പൊരുളും വഴികളും, മലയാളഭാഷയുടെ വൈജ്ഞാനിക പദവി, വിജ്ഞാനവും വിജ്ഞാനഭാഷയും
എന്നീ മൂന്ന് പുസ്തകങ്ങളും ഒന്ന് മറ്റൊന്നിന്റെ തുടർച്ചയായി കണ്ട് വായനയ്ക്കും പഠനത്തിനും
വിധേയമാക്കേണ്ടവിധം പ്രസക്തങ്ങളും ഗഹനങ്ങളുമായ കൃതികളാണെന്ന് അല്പവും അതിശയോക്തിയില്ലാതെ
പറയാൻ കഴിയും. മലയാളമടക്കമുള്ള പ്രാദേശികഭാഷകൾ വലിയ വെല്ലുവിളികളും അതേയവസരത്തിൽ
വളർച്ചാസാധ്യതകളും അഭിമുഖീകരിക്കുന്ന ഇക്കാലത്ത് മലയാളഭാഷയുടെ സർവതോമുഖമായ വളർച്ച
കാംക്ഷിക്കുന്ന കേരളസമൂഹത്തിന് മുന്നിൽ വായനയ്ക്കും വിലയിരുത്തലിനുമായി മുരളീധരന്റെ വിജ്ഞാനവും
വിജ്ഞാനഭാഷയും അതീവ സന്തോഷത്തോടെ സമർപ്പിക്കുന്നു.</p>
<p>തിരുവനന്തപുരം ഡോ. ബി ഇക്ബാൽ</p>
<p>മാർച്ച് 19, 2022</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../03prasadakakuripp">പ്രസാധകക്കുറിപ്പ്</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../01munnura">മുന്നുര</a>
        </li>
    </ul>
</nav>

{{< /rawhtml >}}
